<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Resolution of the 21th of February 1543, Venice</title>
        <respStmt>
          <resp>TEI encoding curated by</resp>
          <name>Eleonora Zordan, Tiziana Mancinelli, Federico Boschetti</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia, VeDPH</publisher>
        <date>February 2023</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed
            under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="Deliberazione_SenatoTerra_32_125">
          <msIdentifier>
            <country>Italia</country>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia, ASV</institution>
            <collection>Senato Terra, Registri</collection>
            <idno type="shelfmark">Registro 32, carta 125.</idno>
            <msName>Delibera del 21 febbraio 1543, Venezia</msName>
          </msIdentifier>
          <msContents class="#deliberazioni">
            <summary>
              <p><date type="lawDate" when="1564-08-10">21 February 1543</date>.<placeName
                  type="willPlace" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q641">Venice</placeName>.</p>
              <p><rs type="magistrate" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q767590">In Venetian
                  Senate </rs></p>
              <p><rs type="magistrate">Provveditori alle Pompe</rs></p>
            </summary>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support> </support>
                <extent>
                  <measure unit="pages" quantity="1"> The resolution is contained in the Registri
                    (Senato, Terra). It consists of one folio (125r-125v.)</measure>
                  <dimensions type="lawPage" unit="cm">
                    <height>30</height>
                    <width>19,5</width>
                  </dimensions></extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <provenance>
              <rs type="magistrate" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q767590">Venetian Senate,
                also known as Consiglio dei Pregadi</rs>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="resolutionDate" when="1543-02-21">21 February 1543</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="it">italiano</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
        xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#">
        <skos:Concept rdf:about="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85142737">
          <skos:prefLabel>Venezia</skos:prefLabel>
        </skos:Concept>
        <skos:Concept rdf:about="http://id.loc.gov/authorities/subject/sh85123070">
          <skos:prefLabel>XVI secolo</skos:prefLabel>
        </skos:Concept>
        <skos:Concept rdf:about="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85033561">
          <skos:prefLabel>Cortigiane</skos:prefLabel>
        </skos:Concept>
        <skos:Concept rdf:about="http://id.loc.gov/authorities/subjects/sh85113154">
          <skos:prefLabel>Delibere</skos:prefLabel>
        </skos:Concept>
      </rdf:RDF>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface type="it">
      <graphic xml:id="SenatoTerra_32_01" url="/imgs/Delibera/SenatoTerra_32_01.jpg"/>
      <graphic xml:id="SenatoTerra_32_02" url="/imgs/Delibera/SenatoTerra_32_02.jpg"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head><title><date when="1543-02-21">MDXXXXII (more veneto). Die XXI Februarij. In</date>
            <name type="magistrate" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q767590"
            >Pregadi</name>.</title></head>
        <ab>Ser <rs type="person">Aloysius Basadonna</rs></ab>
        <ab>Ser <rs type="person">Petrus Georgio</rs></ab>
        <ab>Ser <rs type="person">Joannes Aloysius Baduario</rs></ab>
        <ab><name type="magistrate">Provisores super Pompis.</name></ab>
        <note n="1" anchored="true">I provveditori sopra le Pompe vengono istituiti nel 1514 per
          controllare l'eccessivo lusso della popolazione veneziana.</note>

        <ab> Sono accresciute in tanto excessivo numero le meretrice in questa nostra citta, quale
          post posta ogni erubesentia et vergogna publicamente vano per le strade et chiese, et
          altrove si ben ornate et vestite, che molte volte le nobele et cittadine nostre per non
          essere differente dal vestire dalle ditte sono non solum da li forestieri ma da li
          habitanti non conosciute le bone dale triste, con cativo et malissimo essempio di quelle
          li stanno in stantia et che le vedeno et con non poca sussuratione et scandolo de ogni
          uno, al che per far cosa grata allo eterno Idio dovendosi provedere et in quella parte si₁
          possa obviar al mal exempio et scandoli et₁₁ remediar alle excessive spese le fano in sui
          vestimenti et ornamenti di casa. L’andara parte, che confermando in tutto et per tutto le
          parte prese cerca il vestir de le donne et l’hornamenti di casa, sia pervisto che alcuna
          meretrice in₁ questa terra habitante non possi vestir, ne in alcuna parte de₁ la persona
          portar oro, arzento et seda, eccetto che le sfufie qual siano de seda pra, non possi
          portar₁ cadenelle, perle ne anelli cum piera o senza ne alle rechie o dove excogitar si
          possi tal che in tutto a le ditte siano devedate l’oro e l’arzento et seda, et etiam
            <milestone unit="carta" n="125r"/>
        </ab>
        <ab>l’uso dele zoie di qualunque sorte si in casa come fuora di casa et fora di quest nostra
          citta. Non possino tenir fornimenti de casa devedadi per le parte et piu non possino₁
          haver fornimenti di seda, ne razi, spaliere over spaliere over banchali ne Cuori di₁
          qualunque sorte, ma solamente panni Bergamaschi, over Bressani non possino far destagi
          sopraditti panni, maschietti, sotto pena a quelle contra farano in alcuna parte de perder
          le robe et de ducati, cento per cadauna volta, la mitta della qual sia dell’acusador
          insieme con le robbe prohibite, et sia tenuto de secreto, et de l’altra mitta sia data la
          mitta ad Pias causas come alli Proveditori sorpa le pompe, parera e l’altra mitta al
          Nodaro et ministri dell’officio: et se saranno fanti o femine che siano o schiavi o
          scritte che accusasse, siano et intender se debbano liberi, et per l’officio ditto sia
          fatta la carta di sua liberta et habia la taia preditta: et quelle che contrafarano et non
          haverano da pagar integralmente star debino mesi sei in preson serate et siano bandite di
          questa citta per anni dui qual se possino recuperar con li ducati cento₁ sopraditti. Et
          per meglio poter far la exegutione possino ditti Proveditori far retinir le ditte et in
          casa propria et dove se attroverano, et possino cometter tal execution a tutti li
          capitanei quali per tal causa siano tenuti exeguir quanto per ditti nostri Proveditori li
          sara circa ciò commesso in₁ scriptis et non altramente. Quelle veramente se intendino
          meretrice quale non essendo maritate haverano comertio et praticha con uno over piu
          homeni. Se intendino etiam meretrice quelle che havendo marito non habitano con₁ sui
          mariti, ma stano separate et habino comercio con uno over piu homeni.</ab>
        <ab>La esecution della presente parte sia commessa alli <rs type="magistrate"> Proveditori
            sopra le Pompe</rs>, quali debino far osservar inviolabilmente ne li possi far gratia
          sotto pena de ducati cento da esserli tolta per li <rs type="magistrate"
            ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q88205852">Avogadori</rs> nostri et li Proveditori
          sopra la corettion di costumi senza altro conseglio, et de privativa di questo Consiglio
          per il tempo starano nell’officio: et la presente parte sia proclamada su le scalle
            de<placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q172988"> san Marco </placeName>et de
            <placeName>Rialto</placeName> ad intelligentia di tutti.</ab>
        <ab>De parte ..... 133 - De non .... 33 - Non sincere ...... 6 <milestone unit="carta"
            n="125v"/></ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
